%==============================================================================
\section{Lễ (Lạy) Phật} % (fold)
\label{sec:le_lay_phat}

%==============================================================================

Đã là Phật tử thì ai cũng lễ (lạy) Phật, nghĩa là đứng trước bàn thờ Phật, trước tượng hoặc hình ảnh của Đức Phật, nghiêm trang làm lễ, đầu sát tới đất.

\subsection{Lễ Phật để làm gì?} % (fold)
\label{sub:le_phat_de_lam_gi}

% subsection lễ_phật_để_làm_gì_ (end)

Lễ Phật không có ý nghĩa là lễ một vị Thần linh hay thờ cúng và lễ bái một bức tranh hoặc bức tượng (\emph{idolatrie}). Làm như thế là mê tín, trái với Giáo Lý của Đạo Phật bài trừ hết thảy mê tín.

Đức Phật đã dạy tất cả hình tướng, ngay cả xác thân của Ngài khi còn tại thế, đều là giả dối, vô thường. Vậy Ngài không dạy chúng ta phải lạy Ngài và lạy những tranh, tượng vẽ hình dáng của Ngài.

Nhưng chúng ta là những kẻ phàm phu, còn sống trong vòng thế gian thông thường, còn phải tu hành, nên chúng ta còn cần phải có một cái gì để tượng trưng trước mắt ta và trong trí ta những đức tánh rộng lớn vô biên, từ, bi, hỷ xả, thanh tịnh, dũng mãnh, giác ngộ, trí tuệ của Ngài, để nhắc nhở chúng ta.

Chúng ta lễ trước bức tượng, bức tranh Phật, không phải là chúng ta lễ bức tranh hay bức tượng ấy, mà là chúng ta lễ, chúng ta tỏ lòng cung kính những đức tính rộng lớn cùng cực, đời đời làm gương mẫu cho ta.

Trước những đức tính cao cả vô biên ấy, chúng ta thấy chúng ta còn biết bao nhiêu mê lầm, bao nhiêu khiếm khuyết, bao nhiêu tội lỗi! Chúng ta cảm thấy chúng ta như một hạt bụi nhỏ nhen đối với một trái núi ngất trời. Tự nhiên chúng ta phải sụp lạy để tôn kính cái gì cao quý đang soi sáng cho chúng ta, hướng dẫn chúng ta và nâng nhân vị chúng ta lên đến cực điểm.

Như thế, lễ Phật không có ý nghĩa là mê tín, và cũng không có ý nghĩa là làm hèn hạ thân mình phải cúi rạp đầu xuống đất.

Trái lại, cúi đầu sát đất là để ta bỏ cái tính ngã mạn, cái lòng tự cao tự đại mê tối, ngu xuẩn của chúng ta. Mà chúng ta bỏ được cái tín kiêu mạn, cái ngu tối, ấy là chúng ta biết nâng chúng ta dần dần lên đến những đức tính cao quý, sáng suốt và rộng lớn của chư Phật.

-- Nói tóm lại, chúng ta lễ Phật với ba ý nghĩa, với ba mục đích sau đây:

%\begin{inparaenum}[\itshape 1\itshape)]
\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
    \item Một là với ý chí bỏ tính ngã mạn, tưởng rằng thân mình là cao, là quý, nên đã làm bao nhiêu điều tham lam, mê lầm, sái quấy.

    \item Hai là với ý nguyện theo gương Đức Phật, làm cho những đức tính ẩn nấp trong thân tâm ta được sáng suốt, nẩy nở như những đức tính cùng cực vô biên của Đức Phật.

    \item Ba là quyết chí đem đời chúng ta quy hướng theo Phật, tức là quy hướng về điều thiện, hy sinh cho Chân Lý, chỉ làm những điều chân chánh, vừa lợi ích cho mình, cho người và các vật khác.
\end{enumerate}
%\end{inparaenum}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.1\textwidth]{dharma_wheel}
\end{figure}

% section lễ_lạy_phật (end)
%==============================================================================